--- 
- 
  category_name: "Posiciones políticas"
  questions: 
    - 
      answers: 
        - "Cumplir con el programa municipal, dialogando y trabajando con los miembros del concejo municipal, ya que todos han sido electos democráticamente."
        - "Levantar problemáticas y propuestas de solución a través de encuestas y espacios de reunión con los vecinos organizados."
        - "Realizar consultas ciudadanas abiertas y vinculantes en temáticas de especial interés ciudadano."
        - "Abrir espacios colaborativos sobre ciertas temáticas en los que vecinos y representantes electos trabajen juntos para elaborar soluciones. Antes de implementar la solución se realizaría una consulta ciudadana para corroborar que el resto de la comuna está de acuerdo."
      question: "Para fomentar la participación ciudadana, la municipalidad debería:"
    - 
      answers: 
        - "Diseñar estrategias para aumentar la matrícula de los colegios públicos de la comuna, potenciando para esto el desarrollo del nivel parvulario."
        - "Elaborar planes de participación en conjunto con la comunidad educativa, promoviendo el uso de los recursos destinados al fortalecimiento de la educación pública."
        - "Asegurar un traspaso expedito de los colegios municipales al Sistema de Educación Pública que actualmente se discute en el Congreso."
        - "Buscar la manera de evitar el traspaso de los colegios municipales al Sistema de Educación Pública. Usted se opone a la desmunicipalización."
      question: "Durante el próximo periodo, la principal preocupación referida a educación debería ser:"
    - 
      answers: 
        - "Generar oportunidades de trabajo para los vecinos desempleados de la comuna."
        - "Entregar bienes de consumo básico (canasta de alimentos, útiles escolares, de aseo, etc)."
        - "Trabajar territorialmente con las organizaciones sociales de los sectores vulnerables de la comuna para que accedan a los beneficios del Estado."
        - "Asegurar el acceso a bienes básicos por un precio justo (farmacias populares, supermercados populares, etc)."
      question: "¿Cuál debería ser el rol de los municipios para la superación de la pobreza en la comuna?"
    - 
      answers: 
        - "Promover acciones de prevención para evitar el ingreso de jóvenes a la actividad delictiva."
        - "Rediseñar o recuperar espacios públicos para el uso de la comunidad."
        - "Aumentar la presencia policial en las calles y en espacios públicos."
        - "Instalar cámaras de televigilancia en los principales puntos clave de la comuna."
        - "Promover actividades de reinserción social para ex infractores residentes en la comuna."
      question: "Durante el próximo periodo, la principal preocupación en lo referido a la seguridad ciudadana debería ser:"
    - 
      answers: 
        - "Diseñar estrategias para estimular el reciclaje de basuras y la separación de los residuos en los domicilios."
        - "Proponer sistemas públicos de contenedores para separar los residuos de manera que sean recolectados centralizadamente por la comuna."
        - "Subcontratar a un privado el servicio de retiro de los residuos a nivel domiciliario."
        - "Crear o mejorar las condiciones en que se desempeña la municipalidad dedicada a la gestión de los residuos y las basuras de tipo domiciliario."
      question: "Durante el próximo periodo, la principal preocupación sobre la basura y residuos que se generen en su comuna debiera ser:"
    - 
      answers: 
        - "Priorizar la construcción de políticas comunitarias ambientales, a través de mecanismos de participación y decisión de los vecinos."
        - "Mejorar las políticas ambientales municipales con especial atención en la protección de los espacios ambientalmente relevantes (parques, humedales, bosques, playas) y la revisión, mejora y actualización de los planes reguladores."
        - "Incentivar la inversión privada en la generación de más y mejores áreas verdes, como también en la implementación de proyectos e infraestructura ambientalmente sustentables dentro de la comuna."
        - "Buscar el cumplimiento de las políticas ambientales nacionales y apoyar a los organismos de la administración ambiental (SEA, SMA y MMA)."
      question: "La política ambiental del municipio debería apuntar a:"
    - 
      answers: 
        - "Hace falta un mayor desarrollo inmobiliario que ofrezca más alternativas de vivienda para que familias, actuales y nuevas, tengan la posibilidad de tener un hogar digno y vivir en la comuna."
        - "El mayor patrimonio de la comuna está representado por sus barrios históricos.  Es necesario controlar el desarrollo inmobiliario para proteger y resguardar dicha riqueza."
        - "La mayor necesidad de desarrollo urbano es la falta de espacios para la actividad comercial y de servicios en la comuna para que los vecinos no tengan que salir de la comuna."
        - "El mayor problema es el alto nivel de segregación social. Para combatirla, es necesario reservar espacios para el desarrollo de viviendas sociales. Así atraeremos a segmentos sociales que hoy no tienen acceso a nuestros barrios."
      question: "¿Cuál de los siguientes aspectos del desarrollo territorial es prioritario incentivar en la comuna?"
    - 
      answers: 
        - "La migración es una oportunidad porque los trabajadores migrantes están dispuestos a trabajar por una renta menor."
        - "Hay que establecer criterios de selectividad de modo de atraer personas calificadas de otros países."
        - "El Estado debe proteger y promover los derechos de los migrantes."
        - "Hay que endurecer las fronteras de manera de regular la migración."
      question: "Frente al incremento de los flujos migratorios hacia Chile la postura de la municipalidad debería ser:"
    - 
      answers: 
        - "Hacer públicos los criterios y procedimientos para la contratación de personal en áreas clave del municipio como asesoría jurídica, secretaría comunal de planificación, unidad de desarrollo comunitario y otras."
        - "Mejorar los canales y procesos de publicación y rendición de cuentas respecto de la administración del presupuesto municipal."
        - "Hacer públicos los criterios con que se deciden las licitaciones y obras en el municipio."
        - "Mejorar la transparencia en audiencias de lobby, haciendo públicas todas las reuniones."
      question: "¿Cuál de las siguientes medidas es más importante para mejorar la transparencia en la gestión municipal?"
    - 
      answers: 
        - "Educación. Nivelar las desigualdades y abrir oportunidades para todos los jóvenes de nuestra comuna."
        - "Seguridad. Poner énfasis en la seguridad comunal, priorizando esfuerzos en personal de seguridad y equipos que puedan ayudar a la prevención y a la persecución."
        - "Salud. Mejorar la gestión municipal de salud para contar con la infraestructura y profesionales necesarios para una buena atención."
        - "Aseo y ornato. Contar con espacios públicos limpios y ordenados, permitiendo su uso por parte de toda la comunidad."
      question: "¿Cuál debiera ser la prioridad durante los próximos 4 años en su comuna?"